[儒家]點解孟子唔係最代表儒家?

一講起儒家,一般人都諗起孔子
但其實孟子比孔子更加全面
孔子剩係係到君君、臣臣
孟子反而會激進D話個皇帝唔好,可以"易位"(雖然都只係話皇室先取代得)
而且孟子"仁政"都屌打"德政"

係網上睇到,不過唔知係咪真

朱元璋當上皇帝後，對《孟子》一書的許多主張都大爲惱火，一怒之下要把孟子像從孔廟裏遷出，但是他冷靜下來後卻發現把孟子像放在孔廟中實在是太有必要了。這是因爲，只要宣揚孔孟一家，那麽孟子便永遠屈居亞聖地位，孟子思想主張的正確與否，也就必須以孔子思想爲准；這樣便可以用正聖壓制亞聖，用孔子的思想埋沒孟子的思想，從而扼殺了孟子倡導的民主思想的傳播。

荀子都屌打孟子

儒家思想係崇古
三王五帝，係法先王嘅概念
孔子既係諸子百家之首
又係儒家始出之人
孟、荀等儒門後人無一不是自言師從孔子
無孔子，又何來儒門後人？
呢種不斷上追三王五帝嘅法先王諗法
係中國古代文化入面係一種主流

簡介基本古代思想概念：法先王、法後王 兼讀韓非子五蠹篇（一）之歷史省察

荀子確實有批評孟子思想

離地還是貼地？荀子批評孟子說——性惡篇（二）

朱元璋的確有做過呢件事
但我唔知呢篇文章點樣推斷後面嘅原因
朱元璋之後仲有對《孟子》進行刪改
目前最有說服力嘅講法
係當時好多士人反對，先放返孟子入廟

孟子嘅主張，其實都無違反孔子
只不過孔子思想來自《論語》
本身係語錄體，只係儒家思想核心概念嘅建構
孟子後黎因此更進一步，因應時代推而廣之
真正嘅儒家思想，同政權下嘅儒家思想
係兩回事黎，儒家無想像中咁愚家

「孟子倡導的民主思想」
未免將孟子抬得太高
民主思想呢四個字，真係濫用
根本好多講中國思想嘅人
都無對西方民主理念有一定理解

我地又唔需要話孟子廢
因為我地用現當代觀點去評價佢
古人成幾千年以前，點會諗到咁多？
呢種做法係「刑求古人」
係古人嘅世界觀
要處理嘅問題根本唔係呢樣嘢

學到野,多謝巴打
咁我明點解用孔子代表儒家
因為儒家係法先王

我本身都想打孔子 打錯
不過已經明左點解用孔子代表
但我覺得孟子同荀子學說比孔子更為貼地
但我以前睇書佢講 孟子其實冇直接講性本善,只係講左人係性相近??從而推出佢係認為人係性本善??

咁即係我地而家睇既《孟子》係經過修改本??

「孟子倡導的民主思想」呢樣我都唔認同
最多係話佢係以民為本
中左民主其中一項
始終佢都係以皇帝為中心

不過你講得啱
係幾千年以前有咁既思想已經好top

當時流傳版本係有刪過
不過情況好似禁書一樣
邊到會禁到成世
正本一樣係私下流通
所以我地睇並非刪改本，放心

其實巴打諗呢樣嘢都幾好
如果跳脫呢種史觀
我地的確可以討論邊個成就更高
例如影響力方面咁

比錯負評 想比正評

孟子、荀子係比孔子更加完整、細緻
孟子較重內在德性
荀子較重禮法制度
孔孟我地好熟，往往忽略荀子
呢個係點解我曾經開post講荀子

孟子講四善端
強調仁義禮智呢種「善」
性善說，並非講人性本善
是係強調人性可以為善之可能
人性可善，亦應該善
因此孟子言善，係特質，而非本質

依個post 係連登清泉，高質

無所謂
我成日都比錯

原來講荀子係你
個post又係學到好多野,呢到又學到好多野
多謝你

唔知巴打有冇研究道家?
老子講求道,講求自然
認為天下萬物係呢兩種所生
咁你認為道教將老子封為太上老君，有冇違反老子本身唔多講神既思想?

同埋你buy儒家定道家多D?

又見戈登探長

探長得閒回埋文學post啦

根據象山 孔子已經建立好整個學說 孟子只係將孔子學說十字打開
而我地亦可見到 心性 氣化 孔子好似係無講到 孟子既功績正正係度顯現 建立新既系統去補充儒家 但亦正正係孟子令儒家走向宗教化 eg孟子講既天道好明顯係一個人格天 但孔子未必有呢種睇法 簡單黎講 孟子令儒家學說離地 荀子就正正係拉返儒家落地既人

如果要評邊個最能代表儒家 我諗最簡單既方法就係邊個既學說單獨黎睇最能顯示儒家 而我認為孟子開左心性氣化 但佢忽略左禮既作用 要講孔子既繼承人 荀子更能顯示儒家既全面 仁為何 禮為何 都一一能解釋 當然我覺得真正代表到儒家 一定係孔子

利申 唔認為孔子無講心性 只係講得隱瞞d
而孟子講性善 佢都唔能夠話告子錯 只係孟子講緊既係道德意義上既性 告子講材質性

我想睇戈巴講道家

多嘴答一句
1。道家應該唔會將道同自然分開
2。道家其實講好多神
老子我未睇 但莊子既宋榮子 列子 吞風飲露又識飛 應該算係神吧
（當然有人話老莊非同一派）
3。儒道各有長處 我覺得可以相融

秒

唔係一直都話孟子先開始係系統咁理論化左儒學咩

LM slow slow read

係
孔子好少講天
所以唔知佢點睇
定應該偏向唔信意志天
因為佢講過"六合之外 聖人存而不論"
"敬鬼神而遠之"等等都覺得佢唔信意志天
孟子天道觀似西周,信意志天

孟子離地就睇邊方面啦
仁政係比德政冇咁離地我覺得
有人話佢細過窮過
所以會比較知道人民需要D咩多D

都係
始終老子D野未必一個平常人咁易做到

孟子好似唔講天，講良知

係呀
我講完荀子，有講埋韓非子
因為思想史入面，成日將荀韓並談
但呢樣合唔合理，又係咪暗含成見呢？
就好值得我地當代人嘅反思

道家之中，莊子係最有可能提供現代人生命出路
如何從群體中、成見中、制度中解放自我
面對禮崩樂壞，道家提出另一個思考方向
我預計將來一定會開Post講莊子
或者到時候再慢慢細講

老子言道，各家說法不一
但道家同道教，分歧差異係好大
我都幾肯定無邊位思想家想被人封做神
道教嘅儀式、習俗、神話等
係比較適合用人類學、神話學、宗教研究去睇
道教雖然有用道家思想
但好多最基本嘅價值取向唔同
而且根源好可能來自更古老嘅原始宗教
兩者唔可以混而為一
道教相對現實，講求長生不老
老莊其實比較著重係精神嘅保養

孔孟重心不在天
古代思想家其實無方法唔提到天
因為天係原始先民嘅神
雖然孔孟思想極力著實係人民
但依然都要提及天
轉化天呢個遠古概念做其他價值根源

可供參考：
簡介基本古代思想概念：天 兼談荀子天論篇——天人之分

我見到呀……
暫時無咁多時間
都係開主題會比較好講自己嘅睇法
所以盡量集中精神準備出文

借個位宣傳：
【文學亂曰】點樣睇得明古典文學？詩詞散文有趣概念逐個講！

唔錯

好同意探長講法
我甚至覺得老子（或莊子啦）、道家、道教三者要分開嚟講

我會當《老子》係哲學式語錄（類似《論語》）
《莊子》就再講多dd，加埋D寓言故事咁
留名等睇探長開po講《莊子》

老子唔係語錄體

全世界都係廢物
全部都係人地想洗你腦

老、莊差異真係幾大
如果講系統性，呢種老莊並稱嘅道家
一定無孔孟荀儒家一派咁具有一致性
用道家統稱老莊，確實幾簡化

同意

黃仁宇覺得孟子響中國傳統政治個影響力係大過孔子, 理由係說辯能力同長久功效高過孔子

但係無elaborate同comparison

lm睇其他人點睇

孟子個老師係孔子個孫, 儒家又重孝道/尊師重道, 我諗同周武王之於周文王個關係差唔多

其實冇得講，幾個人都唔係生於同一個時代
一定係後人屌打先人嫁啦

咁道家都唔係淨係得老莊，仲有田駢 慎到 列子 黃帝四經

某程度可以講孟子比孔子更重要

無錯

都係統一性比較低
道家之說，無一個固定追溯對象
反而儒家法先王道統就好明顯

高質post留名

長久功效係指咩？
講鬧交確係孟子諸子之首

又9up，君君臣臣父父子子係講君如似君臣要似臣，君不義就死撚開，臣不勤就踢走。我大過你就一定要聽我講完全係後人斷章取義

成日斷章取義

咁又唔係, 呢樣野真係有影響
黃仁宇批樣野我覺得又好中, 儒家咁多年黎都係掛響口邊嘅口號, 班官僚士人實際上做又另一回事, 只一係套「公眾生活理論」

就好似而家班大陸官口講馬克思/開埋啲共產主義研討會一樣